\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
% \usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{array}
% \usepackage{avant}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tikz, tkz-base}
\usepackage{ulem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr, lastpage} 
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Terminale}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 1/décembre 2023}
\fancyfoot[C]{Page \thepage{} / \pageref{LastPage}}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,linenos
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    \vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
\newmintinline[py]{python3}{}
\setitemize[0]{label=\textbullet}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}
\newtcolorbox{mybox}{arc=0mm,colback=green!2!white,colframe=green}

\usemintedstyle{friendly}
\begin{document}

\begin{center}
\section*{DEVOIR SURVEILLÉ n°2 | CORRECTION}

Thèmes : Récursivité, structures de données linéaires, POO, bases de données.

\hspace{10em}

\end{center}

\section*{Exercice 1 (4 points)}

\textit{Cet exercice porte sur les bases de données.}\\

Dans cet exercice, on pourra utiliser les mots clés suivants du langage SQL :

\mintinline{sql}|SELECT, FROM, WHERE, JOIN, ON, INSERT INTO, VALUES, MIN, MAX, OR, AND|.

Les fonctions d’agrégation \mintinline{sql}|MIN(propriete)| et \mintinline{sql}|MAX(propriete)|
renvoient, respectivement, la plus petite et la plus grande valeur de l’attribut \texttt{propriete}
pour les enregistrements sélectionnés.

\vspace{1em}

Des acteurs ayant joués dans différentes pièces de théâtre sont recensés dans une base de
données \texttt{Theatre} dont le schéma relationnel est donné ci-dessous :
\begin{tcolorbox}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{Piece (\emph{idPiece}, titre, langue)}
        \item \texttt{Acteur (\emph{idActeur}, nom, prenom, anneeNaiss)}
        \item \texttt{Role (\emph{\#idPiece, \#idActeur, nomRole})}
    \end{itemize}
\end{tcolorbox}

Dans ce schéma :
\begin{itemize}
    \item les clés primaires sont soulignées et les clés étrangères sont précédées du symbole \#;
    \item l’attribut \texttt{idPiece} de la relation \texttt{Role} est une clé étrangère faisant
          référence à l’attribut \texttt{idPiece} de la relation \texttt{Piece};
    \item l’attribut \texttt{idActeur} de la relation \texttt{Role} est une clé étrangère faisant
          référence à l’attribut \texttt{idActeur} de la relation \texttt{Acteur}.
    \item tous les attributs dont le nom est préfixé par \texttt{id} sont des nombres entiers ainsi
          que l'attribut \texttt{anneeNaiss}. Les autres attributs sont des chaînes de caractères.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
    \item  Expliquer pourquoi il n'est pas possible d'insérer une entrée dans la relation
          \texttt{Role} si les relations \texttt{Piece} et \texttt{Acteur} sont vides.


          \begin{mybox}
              Si les relations \texttt{Piece} et \texttt{Acteur} sont vides, il ne sera pas possible de renseigner les attributs
              \texttt{idPiece} et \texttt{idActeur} de la relation, car \texttt{Role.idPiece} fait référence à la clé primaire
              \texttt{Piece.idPiece} de la relation \texttt{Piece} et \texttt{Role.idActeur} fait référence à la clé primaire
              \texttt{Acteur.idActeur} de la relation \texttt{Acteur}.

              \vspace{1em}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                                                 & \textbf{Barème} \\ \hline
                  évocation d'une contrainte de référence                           & 0,5             \\ \hline
                  utilisation du vocabulaire approprié (clés primaire et étrangère) & 0,5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{mybox}
\newpage

    \item Dans la pièce « Le Tartuffe », l'acteur Micha Lescot a joué le rôle de Tartuffe.
          L’identifiant de Micha Lescot est 389761 et celui de cette pièce est 46721.

          Écrire une requête SQL permettant d’ajouter ce rôle dans la table (ou relation) \texttt{Role}.


          \begin{mybox}
              \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{SQL}
    INSERT INTO Role (idPiece, idActeur, nomRole)
    VALUES (46721, 389761, 'Tartuffe')        
            \end{minted}

              \textit{Remarque : il n'est pas indispensable de préciser l'ordre des attributs,
                  c'est cependant préférable ici pour la lisibilité d'une part et d'autre part rien ne
                  nous garantit que les tables ont été créées avec le même ordre d'attribut que celui de
                  leur schéma respectif.}
              \vspace{1em}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                                              & \textbf{Barème} \\ \hline
                  syntaxe de la requête INSERT                                   & 0,25               \\ \hline
                  concordance des valeurs ajoutées avec le schéma de la relation & 0,25               \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{mybox}


    \item  Expliquer ce que fait la requête SQL suivante.

          \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{SQL}
UPDATE Piece
SET langue = "Anglais"
WHERE langue = "Américain" OR langue = "Britannique";  
    \end{minted}


    \begin{mybox}
        Cette requête remplace 'Américain’ et 'Britannique’ par 'Anglais’ pour toutes les entrées
        concernées de la table Piece
        
        \vspace{1em}
        
        \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
            référence à la table Piece & 0,25 \\ \hline 
            modification de l'attribut \texttt{langue} & 0,5 \\ \hline   
            traduction de la clause \texttt{OR} & 0,25 \\ \hline
        \end{tabular}    
        \end{mybox}

    \item Pour chacun des deux items suivants, écrire une requête SQL permettant d’extraire les
          informations demandées.

          \begin{enumerate}
              %   \item Le nom et prénom des artistes nés après 1990.
              \item L’année de naissance du plus jeune artiste.
              

\begin{mybox}
    \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{SQL}
    SELECT MAX(anneeNaiss)
    FROM Acteur          
    \end{minted}
        
    \vspace{1em}
        
    \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
        syntaxe de la clause \texttt{SELECT ... FROM} & 0,25 \\ \hline
        utilisation de la clause \texttt{MAX} & 0,25 \\ \hline   
    \end{tabular}
    \end{mybox}
                    %   \item Le nom des rôles joués par l'acteur Vincent Macaigne.

\newpage
              \item Le titre des pièces écrites en Russe dans lesquelles l’actrice Jeanne Balibar a joué.
      
      
\begin{mybox}
    \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{SQL}
    SELECT Piece.titre
    FROM Role
    JOIN Piece ON Role.idPiece = Piece.idPiece
    JOIN Acteur ON Role.idActeur = Acteur.idActeur
    WHERE Piece.langue = 'Russe' 
        AND Acteur.nom = 'Balibar' 
        AND Acteur.prenom = 'Jeanne'          
    \end{minted}
      
    \vspace{1em}
        
    \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
        expression de l'attribut dans la clause \texttt{SELECT} & 0,25 \\ \hline
        syntaxe de la jointures des tables & 0,5 \\ \hline
        expressions des attributs dans la clause \texttt{WHERE} & 0,25 \\ \hline   
    \end{tabular}
    \end{mybox}
      
            \end{enumerate}

\end{enumerate}

\hrulefill
\newpage
\section*{Exercice 2 (6 points)}


\textit{Cet exercice traite du thème «programmation», et principalement de la récursivité.}\\

On rappelle qu'une chaîne de caractères peut être représentée en Python par un texte
entre guillemets "" et que :

\begin{itemize}
    \item la fonction \texttt{len} renvoie la longueur de la chaîne de caractères passée en paramètre ;
    \item si une variable \texttt{ch} désigne une chaîne de caractères, alors \texttt{ch[0]} renvoie
          son premier caractère, \texttt{ch[1]} le deuxième, etc. ;
    \item l'opérateur + permet de concaténer deux chaînes de caractères.

\end{itemize}

Exemples :
\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=grisClair]{python}
>>> texte = "bricot"
>>> len(texte)
6
>>> texte[0]
"b"
>>> texte[1]
"r"
>>> "a" + texte
"abricot"    
\end{minted}

On s'intéresse dans cet exercice à la construction de chaînes de caractères suivant
certaines règles de construction.
\begin{tcolorbox}
    \textbf{Règle A} : une chaîne est construite suivant la règle A dans les deux cas suivants:

    \begin{itemize}
        \item soit elle est égale à : \mintinline{python}|"a"| ;
        \item soit elle est de la forme : \mintinline{python}|"a" + ch + "a"|, où \texttt{ch} est une
              chaîne de caractères construite suivant la règle A.
    \end{itemize}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}
    \textbf{Règle B} : une chaîne est construite suivant la règle B dans les deux cas suivants :

    \begin{itemize}
        \item soit elle est de la forme : \mintinline{python}|"b" + ch + "b"|, où \texttt{ch} est une
              chaîne de caractères construite suivant la règle A ;
        \item soit elle est de la forme : \mintinline{python}|"b" + ch + "b"|, où \texttt{ch} est une
              chaîne de caractères construite suivant la règle B.
    \end{itemize}
\end{tcolorbox}

On a reproduit ci-dessous l'aide de la fonction \texttt{choice} du module \texttt{random}.

\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=grisClair]{python}
>>>from random import choice
>>>help(choice)
Help on method choice in module random:
choice(seq) method of random.Random instance
Choose a random element from a non-empty sequence. 
\end{minted}


La fonction \mintinline{python}{A()} ci-dessous renvoie une chaîne de caractères construite suivant
la règle A, en choisissant aléatoirement entre les deux cas de figure de cette règle.


\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=grisClair]{python}
def A() -> str:
    "construit une chaîne de caractère selon la règle A"
    if choice([True, False]):
        return "a"
    else:
        return "a" + A() + "a"    
\end{minted}

\begin{enumerate}
    \item Cette fonction est-elle récursive ? Justifier.
    

\begin{mybox}
    La fonction A est une fonction récursive, car elle s’appelle elle-même : 
    
    \begin{minted}{python}
       return "a" + A() + "a"
    \end{minted}
    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
        rappel de la définition d'une fonction récursive& 0,5 \\ \hline  
    \end{tabular}
    \end{mybox}

    \item La fonction \mintinline{python}{choice([True, False])} peut renvoyer
          \texttt{False} un très grand nombre de fois consécutives. Expliquer pourquoi
          ce cas de figure amènerait à une erreur d'exécution.


    
\begin{mybox}
    Si, par hasard, la fonction choice renvoie systématiquement False, les appels
    récursifs seraient trop nombreux (dépassement de la taille de la pile), nous
    aurions alors une erreur d’exécution.  
    \vspace{1em}
    
    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
        expression de la limite de récursion maximale & 0,5 \\ \hline  
    \end{tabular}
    \end{mybox}
          
\end{enumerate}

Dans la suite, on considère une deuxième version de la fonction \texttt{A}. À présent, la fonction
prend en paramètre un entier \texttt{n} tel que :
\begin{itemize}
    \item si la valeur de \texttt{n} est négative ou nulle, la fonction renvoie
          \mintinline{python}{"a"}.
    \item Si la valeur de \texttt{n} est strictement positive, elle renvoie une chaîne de caractères
          construite suivant la règle A avec un \texttt{n} décrémenté de 1, en choisissant
          aléatoirement entre les deux cas de figure de cette règle.
\end{itemize}


\begin{enumerate}[resume]
    \item \begin{enumerate}
              \item \textbf{Recopier} sur votre copie et compléter aux emplacements des points de suspension
                    \dots  le code de cette nouvelle fonction \texttt{A}.


                    \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=grisClair]{python}
def A(n : ... ) -> ... :
    "construit une chaîne de caractère selon la règle A"
    if ... or choice([True, False]) :
        return "a"
    else:
        return ...
\end{minted}


\begin{mybox}
    \begin{pyrep}
    def A(n : int) -> str:
        if n <= 0 or choice([True, False]) :
            return "a"
        else:
            return "a" + A(n-1) + "a"        
    \end{pyrep}
    
    \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
        typage correct de la signature & 0,5 \\ \hline
        ligne 2 : \texttt{n <= 0} & 0,25 \\ \hline 
        appel récursif avec \texttt{n-1} & 0,5 \\ \hline
        renvoie une chaîne construite selon la règle A& 0,25 \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{mybox}

              \item Justifier le fait qu'un appel de la forme \mintinline{python}{A(n)} avec \texttt{n} un nombre
                    entier positif inférieur à 50, termine toujours.


        
\begin{mybox}
    Dans le cas où la fonction choice renvoie systématiquement \texttt{False}, nous
    aurons 50 appels récursifs puisque pour le 51$^{e}$ appel de la fonction \texttt{A} nous
    aurons \texttt{n} qui sera égal à zéro. L'instruction \mintinline{python}{return "a"} sera donc 
    obligatoirement exécutée puisqu'une des deux conditions de la clause  \mintinline{python}{or} 
    du test  \mintinline{python}{if} sera vraie, ce qui entrainera la fin de l’exécution du programme.
\vspace{1em}

\begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
    \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
    chaque nouvel appel récursif décrémente la valeur de \texttt{n} & 0,5 \\ \hline 
    la fonction renvoie "a" lorsque l'expression booléenne est évaluée à \texttt{True} & 0,5 \\ \hline
\end{tabular}  
\end{mybox}
          \end{enumerate}
\end{enumerate}

On suppose maintenant qu'on dispose d'une fonction \mintinline{python}{raccourcir} qui prend comme
paramètre une chaîne de caractères de longueur supérieure ou égale à 2, et renvoie la chaîne de
caractères obtenue à partir de la chaîne initiale en lui ôtant le premier et le dernier caractère.

Par exemple :

\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=grisClair]{python}
>>> raccourcir("abricot")
"brico"
>>> raccourcir("ab")
""    
\end{minted}

\begin{enumerate}[resume]
    \item \begin{enumerate}
              \item \textbf{Recopier} sur votre copie et compléter les points de suspension ... du
                    code de la fonction \texttt{regleA} ci-dessous pour qu'elle renvoie \texttt{True}
                    si la chaîne passée en paramètre est construite suivant la règle A, et
                    \texttt{False} sinon.

                    \textit{Indication} : vous devrez utiliser la fonction \texttt{raccourcir}

                    \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=grisClair]{python}
def regleA(chaine : ... ) -> ... :
    "vérifie une chaîne de caractère est construite selon la règle A"
    n = len(chaine)
    if n >= 2:
        return chaine[0] == "a" and chaine[n-1] == "a" and  regleA(...)
    else:
        return chaine == ...    
\end{minted}


\begin{mybox}
\begin{pyrep}
def regleA(chaine : str) -> bool :
    n = len(chaine)
    if n >= 2:
        return chaine[0] == "a" and chaine[n-1] == "a" 
            and regleA(raccourcir(chaine))
    else:
        return chaine == "a" 
\end{pyrep}

    \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
        typage correct de la signature & 0,25 \\ \hline
        appel récursif : \mintinline{python}{raccourcir(chaine)} & 0,5 \\ \hline 
        test d'égalité avec \texttt{"a"} & 0,5 \\ \hline 
    \end{tabular} 
    \end{mybox}
\newpage
              \item Écrire le code d’une fonction \texttt{regleB}, prenant en paramètre une chaîne
                    de caractères et renvoyant \texttt{True} si la chaîne est construite suivant la
                    règle B, et \texttt{False} sinon.



    \begin{mybox}
    \begin{minted}{python}
def regleB(chaine : str) -> bool:
    n = len(chaine)
    if n >= 2:
        return chaine[0] == "b" and chaine[n-1] == "b" and
            (regleA(raccourcir(chaine)) or regleB(raccourcir(chaine)))
    else:
        return False
    \end{minted}
                        \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                            signature correcte et complète & 0,25 \\ \hline
                            expression booléenne pour identifier une chaîne de type B & 0,5 \\ \hline
                            appel récursif sur une chaîne raccourcie & 0,25 \\ \hline
                            le cas d'arrêt renvoie un booléen & 0,25 \\ \hline
                        \end{tabular}    
    \end{mybox}
          \end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\textit{Cet exercice porte sur les structures de données (pile).}

\vspace{1em}

La notation polonaise inverse (NPI) permet d'écrire des expressions de calculs
numériques sans utiliser de parenthèse. Cette manière de présenter les calculs a été
utilisée dans des calculatrices de bureau dès la fin des années 1960. La NPI est une
forme d’écriture d’expressions algébriques qui se distingue par la position relative
que prennent les nombres et leurs opérations.
\vspace{1em}
\begin{tcolorbox}
    \textit{Exemple}

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|} \hline
            Notation classique & Notation NPI \\ \hline
            3+9                & 3 9 +        \\ \hline
            8×(3+5)            & 8 3 5 + ×    \\ \hline
            (17+5)×4           & 17 5 + 4 ×   \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{tcolorbox}


L’expression est lue et évaluée de la gauche vers la droite en mettant à jour une pile :

\begin{itemize}
    \item Les nombres sont empilés dans l’ordre de la lecture.
    \item Dès la lecture d’un opérateur (+, -, ×, /), les deux nombres au sommet de la
          pile sont dépilés et remplacés par le résultat de l’opération effectuée avec ces
          deux nombres. Ce résultat est ensuite empilé au sommet de la pile.
    \item À la fin de la lecture, la valeur au sommet est renvoyée.
\end{itemize}


\begin{tcolorbox}

    \textit{Exemple} : l'expression \texttt{7 3 25 + $\times$ } qui correspond au calcul
    \texttt{7$\times$(3+25)} s'évalue à 196 comme le montrent les états successifs de la pile créée,
    nommée \texttt{p} :

    \begin{itemize}
        \item On empile la valeur 7.
        \item On empile la valeur 3.
        \item On empile la valeur 25.
        \item On remplace les deux nombres du sommet de la pile (25 et 3) par leur somme 28.
        \item On remplace les deux nombres du sommet de la pile (28 et 7) par leur produit 196.
    \end{itemize}

    \includegraphics[scale=0.25]{pilepol.png}

\end{tcolorbox}
\begin{enumerate}
    \item Rappeler les \textit{primitives} (fonctions de bases) de la structure de pile (LIFO : Last In
          First Out), en proposant pour chacune un nom et une description.

    \begin{mybox}
        Les primitives d'une structure de pile doivent permettent de :
        \begin{itemize}
            \item créer une pile vide : \texttt{creer\_pile()}
            \item vérifier si une pile \texttt{p} est vide : \texttt{est\_vide(p)}
            \item empiler un élément \texttt{e} dans une pile \texttt{p} : \texttt{empiler(e, p)}
            \item dépiler l'élément en tête d'une pile \texttt{p} : \texttt{depiler(p)}
        \end{itemize}

        \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
            \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
            création d'une pile & 0,25  \\ \hline
            vérification de la vacuité d'une pile & 0,25  \\ \hline
            empilage d'un élément & 0,25  \\ \hline
            dépilage d'un élément & 0,25  \\ \hline            
        \end{tabular}
        
    \end{mybox}

    \item En vous inspirant de l’exemple ci-dessus, dessiner le schéma descriptif de ce que
          donne l’évaluation par la NPI de l’expression \texttt{12 4 5 $\times$ +}.


\begin{mybox}

    \includegraphics[scale=0.5]{PNI_correction.png}

    \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
         respect de l'orde des opérations & 0,5 \\ \hline
         état correct de la pile à chaque étape & 0,5 \\ \hline

    \end{tabular}
    
\end{mybox}

    \item On dispose de la pile suivante nommée \texttt{p1} :
          \begin{center}
              \begin{tabular}{|c|} \hline
                  25 \\ \hline
                  3  \\ \hline
                  7  \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{center}

          On dispose aussi de la fonction suivante, qui prend en paramètre une pile \texttt{p} :
          \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=grisClair]{python}
def top(p) -> int :
    x = depiler(p)
    empiler(p, x)
    return x
\end{minted}
          On exécute la ligne suivante : \mintinline{python}{temp = top(p1)}
          \begin{enumerate}
              \item Quelle valeur contient la variable \texttt{temp} après cette exécution ?
              \begin{mybox}
                La variable \texttt{temp} contient la valeur 25

                \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
                    \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                     Valeur correcte & 0,5 \\ \hline            
                \end{tabular}
              \end{mybox}
\newpage
              \item Représenter la pile \texttt{p1} après cette exécution.
              
              \begin{mybox}
                \begin{center}
                    \begin{tabular}{|c|} \hline
                        25 \\ \hline
                        3  \\ \hline
                        7  \\ \hline
                    \end{tabular}
                \end{center}

                \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
                    \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                     l'état de la pile est correct & 0,5 \\ \hline            
                \end{tabular}


              \end{mybox}

          \end{enumerate}
    \item En utilisant uniquement les 4 fonctions primitives d’une pile :
          \begin{enumerate}
              \item Écrire en langage Python la fonction \mintinline{python}{addition(p)} qui prend
                    en paramètre une pile \texttt{p} d’au moins deux éléments et qui remplace les
                    deux nombres du sommet d’une pile \texttt{p} par leur somme.

                    \textit{Remarque} : cette fonction ne renvoie rien, mais la pile \texttt{p} est
                    modifiée.

                    \begin{mybox}
    \begin{pyrep}
def addition(p: Pile) -> None :
        empiler(depiler(p) + depiler(p), p)
    \end{pyrep}                
    \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
         appeler les fonctions \texttt{depiler} et \texttt{empiler}  & 0,25 \\ \hline
         écrire une fonction renvoyant le résultat attendu& 0,25 \\ \hline          
    \end{tabular}
                    \end{mybox}                   

              \item Écrire en langage Python la fonction \mintinline{python}{multiplication(p)} qui
                    remplace les deux nombres du sommet d’une pile `p` par leur produit.

 \begin{mybox}
    \begin{pyrep}
def multiplication(p: Pile) -> None :
        empiler(depiler(p) * depiler(p), p)
    \end{pyrep}                
    \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
         appeler les fonctions \texttt{depiler} et \texttt{empiler} & 0,25 \\ \hline
         écrire une fonction renvoyant le résultat attendu & 0,25 \\ \hline          
    \end{tabular}
\end{mybox}        
                
          \end{enumerate}
    \item Uniquement à l'aide des primitives d'une pile et des deux fonctions  \texttt{addition}
          et \texttt{multiplication}, écrire la suite d’instructions qui réalise le calcul :

          \texttt{(13 + 5)$\times$ 7}, et dont l’écriture en NPI est :

          \begin{center}
              \texttt{13 5 + 7 $\times$}
          \end{center}

\begin{mybox}
    \begin{pyrep}
p = creer_pile()
empiler(13, p)
empiler(5, p)
addition(p)
empiler(7, p)
multiplication(p)
    \end{pyrep}

    \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
         création d'une pile & 0,25 \\ \hline
         appel à la fonction empiler & 0,25 \\ \hline
         appel à la fonction addition & 0,25 \\ \hline    
         appel à la fonction multiplication & 0,25 \\ \hline    
    \end{tabular}
\end{mybox}      

\end{enumerate}

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\textit{Cet exercice porte sur la programmation orientée objet.}

\vspace{1em}

Simon souhaite créer en Python le jeu de cartes de la "bataille" pour deux joueurs.

Les questions qui suivent demandent de reprogrammer quelques fonctions du jeu.

On rappelle ici les règles du jeu de la bataille :

\begin{tcolorbox}

    \textbf{Préparation}

    \begin{itemize}
        \item Distribuer toutes les cartes aux deux joueurs.
        \item Les joueurs ne prennent pas connaissance de leurs cartes et les laissent en tas face
              cachée devant eux.
    \end{itemize}

    \textbf{Déroulement}

    \begin{itemize}
        \item À chaque tour, chaque joueur dévoile la carte du haut de son tas.
        \item Le joueur qui présente la carte ayant la plus haute valeur emporte les deux cartes qu'il
              place sous son tas.
        \item Les valeurs des cartes sont : dans l'ordre de la plus forte à la plus faible :

              As, Roi, Dame, Valet, 10, 9, 8, 7, 6, 5, 4, 3 et 2 (la plus faible)
    \end{itemize}

    Si deux cartes sont de même valeur, il y a ``bataille''.

    \begin{itemize}
        \item Chaque joueur pose alors une carte face cachée, suivie d'une carte face visible sur la
              carte dévoilée précédemment.
        \item On recommence l'opération s'il y a de nouveau une bataille sinon, le joueur ayant la
              valeur la plus forte emporte tout le tas.
    \end{itemize}

    Lorsque l'un des joueurs \textbf{possède toutes les cartes du jeu}, la
    partie s'arrête et ce dernier gagne.
\end{tcolorbox}

Pour cela Simon crée une classe Python \texttt{Carte}. Chaque instance de la classe possède deux
attributs : un pour sa \texttt{valeur} et un pour sa \texttt{couleur}.

\vspace{1em}

Il donne au valet la valeur 11, à la dame la valeur 12, au roi la valeur 13 et à l'as la valeur 14.
La couleur est une chaîne de caractères : ``\texttt{trefle}'', ``\texttt{carreau}'', ``\texttt{coeur}'' ou
``\texttt{pique}''.


\begin{enumerate}
    \item  Simon a écrit la classe Python \texttt{Carte} suivante, ayant deux attributs
          \texttt{valeur} et \texttt{couleur}, et dont le constructeur prend deux arguments :
          \texttt{val} et \texttt{coul}.
          \begin{enumerate}
              \item \textbf{Recopier} et \textbf{compléter} le code ci-dessous en remplaçant les
                    \ldots par les instructions correctes.

                    \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=grisClair]{python}
    class Carte :
        def __init__(self, val : int, coul : str) :
            ...
            ...
                    \end{minted}

\begin{mybox}
\begin{pyrep}
class Carte :
    def __init__(self, val : int, coul : str) :
        self.valeur = val
        self.couleur = coul    
\end{pyrep}
\begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
    \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
     utilisation des noms d'attributs indiqués & 0,25 \\ \hline
     utilisation du mot-clé \texttt{self} & 0,25 \\ \hline      
\end{tabular}
\end{mybox}
              \item Écrire l'instruction permettant de créer l'objet ``7 de cœur'' sous le nom
                    \texttt{c7}.
\begin{mybox}
    \begin{pyrep}
c7 = Carte(7, "coeur")
    \end{pyrep}
    \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
         utilisation du nom de variable indiqué & 0,25 \\ \hline
         instanciation d'un objet de classe Carte \texttt{self} & 0,25 \\ \hline      
    \end{tabular}

\end{mybox}

          \end{enumerate}
    \item  On souhaite créer le jeu de cartes. Pour cela, on écrit une fonction \texttt{initialiser()} :
          \begin{itemize}
              \item sans paramètre;
              \item qui renvoie un tableau de 52 objets de la classe \texttt{Carte} représentant les
                    52 cartes du jeu.
          \end{itemize}

          %\newpage
          Voici une proposition de code. \textbf{Recopier} et \textbf{compléter} les lignes suivantes
          pour que la fonction réponde à la demande :

          \begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=grisClair]{python}
    def initialiser() -> list[Carte] :
        jeu = []
        for c in ["coeur", "carreau", "trefle", "pique"] :
            for v in range(...) :
                carte_cree = ...
                ...
        return jeu
        \end{minted}

\begin{mybox}
\begin{pyrep}
 def initialiser() -> list[Carte] :
        jeu = []
        for c in ["coeur", "carreau", "trefle", "pique"] :
            for v in range(1,15) :
                carte_cree = Carte(v, c)
                jeu.append(carte_cree)
        return jeu   
\end{pyrep}
\begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
    \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
    appeler la fonction \mintinline{python}|range()| avec les paramètres adéquats & 0,5 \\ \hline
    instancier un objet \texttt{Carte} avec les variables de boucles imbriquées & 0,5 \\ \hline
    ajouter l'objet instancié au tableau \texttt{jeu} & 0,5 \\ \hline
\end{tabular}
\end{mybox}
    \item On rappelle que dans une partie de bataille, les deux joueurs tirent
          chacun une carte du dessus de leur tas, et celui qui tire la carte la
          plus forte remporte les deux cartes et les place en dessous de son
          tas.

          Parmi les structures linéaires de données suivantes : Tableau , File,
          Pile, quelle est celle qui modélise le mieux un tas de cartes dans ce
          jeu de la bataille ? Justifier votre choix.

\begin{mybox}
    La structure modélisant le mieux le tas de carte de la bataille est une file car 
    l'entrée et la sortie des cartes ne se fait pas du même côté. L'entrée de la file
    est le dessous du tas et la sortie, le haut. Dans la mesure où nous n'avons pas 
    besoin d'accéder aux cartes intermédiaires, une structure de tableau est inutile.

    \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
        identifier une structure de file & 0,5 \\ \hline
        apporter des éléments de justification pertinents & 0,5 \\ \hline
    \end{tabular}   
    
\end{mybox}

\newpage
    \item Écrire une fonction \mintinline{python}{comparer(carte1, carte2)} qui prend en
          paramètres deux objets de la classe \texttt{Carte}. Cette fonction renvoie :
          \begin{itemize}
              \item \texttt{0} si la force des deux cartes est identique,
              \item \texttt{1} si la carte \texttt{carte1} est strictement plus forte que \texttt{carte2}
              \item \texttt{-1} si la carte \texttt{carte2} est strictement plus forte que
                    \texttt{carte1}
          \end{itemize}
\begin{mybox}
    \begin{pyrep}
def comparer(carte1 : Carte, carte2 : Carte) -> int :
        if carte1.valeur == carte2.valeur :
                return 0
        elif carte1.valeur > carte2.valeur :
                return 1
        else :
                return -1        
    \end{pyrep} 

    \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
        écrire la signature d'une fonction & 0,25 \\ \hline
        accéder à la valeur d'un attribut des objets passés en paramètres & 0,25 \\ \hline
        utiliser les structures de programmation adéquates & 0,5 \\ \hline
        écrire une fonction renvoyant le résultat attendu & 0,5 \\ \hline
    \end{tabular} 
\end{mybox}


\end{enumerate}

\end{document}